\section{Гидростатические системы}

\subsection{Гидравлический пресс}

\begin{wrapfigure}{r}{0.35\linewidth} 
    \vspace{-20pt}
    \input{pics/hyd-systems-1.tex}
    \vspace{-20pt}
\end{wrapfigure}

Гидравлический пресс~--- это простейшая гидравлическая машина, предназначенная для создания больших
сжимающих усилий.

Рассмотрим трубу переменного сечения, заполненную водой, на концах которой поршни (см. рисунок). Площадь
поверхности поршней $S_1$ и $S_2$. Пускай на поршни действуют некоторые силы $F_1$ и $F_2$
соответственно.

Предположим, что система находится в равновесии. Для того, чтобы учесть это условие, можно было бы, как в
механике, записать второй закон Ньютона для жидкости в трубе, приравняв силы, действующие направо, силам,
действующим налево. Однако условие $F_1 = F_2$~--- неверно, так как в общем случае на жидкость действует
сила гидростатического давления со стороны сосуда. Эту дополнительную силу очень сложно учесть для
произвольной формы сосуда. Гораздо более удобным условием равновесия является постоянство давления на
одной горизонтали.

\begin{equation*}
	p = \frac{F_1}{S_1} = \frac{F_2}{S_2} \ \ \Longrightarrow \ \ \frac{F_1}{F_2} = \frac{S_1}{S_2}
\end{equation*}

\vspace{20pt}

\task{
    Какую силу надо приложить к малому поршню гидравлического подъемника для подъема автомобиля массой
    $1{,}5\unit{т}$, если площадь малого поршня $10\unit{см}^2$, а площадь большого поршня
    $0{,}1\unit{м}^2$?
}

\setcounter{notask}{1}

	

\subsection{Сообщающиеся сосуды}

\begin{wrapfigure}{r}{0.3\linewidth}
    \vspace{-20pt}
    \begin{center}
        \input{pics/hyd-systems-2.tex}
    \end{center}
	\vspace{-20pt}
\end{wrapfigure}

Рассмотрим два сообщающихся сосуда, в которых находится однородная жидкость. Давление жидкости в первом
сосуде равно $p_1 = \rho g h_1$, где$ h_1$~--- высота столба жидкости в первом сосуде.

Давление жидкости во втором сосуде $p_2$ аналогично равно $p_2 = \rho g h_2$, где $h_2$~--- высота столба
во втором сосуде. Посмотрим на соединяющую трубку. На этом уровне давления одинаково, иначе сила дивления
была бы не скомпенсирована, а слудовательно:

\begin{equation*} 
	p_1 = p_2 \Rightarrow \rho g h_1 = \rho g h_2 \Rightarrow h_1 = h_2.
\end{equation*}

Таким образом, верно следующее утверждение.

\begin{theorem}[Закон сообщающихся сосудов]
    Уровень однородной жидкости в сообщающихся сосудах одинаков.
\end{theorem}

\vspace{20pt}

\task{
    Колени сообщающихся сосудов соединены тонкой трубкой (см.рис.). Трубку пережали и налили в одно
    колено масло, а в другое~--- воду. Когда трубку отпустили оказалось, что жидкость находится в
    равновесии. Найдите высоту столба масла, если столб воды оказался высотой $20\unit{см}$. Плотность
    масла $\rho_{\text{м}} = 0{,}9\unit{г/см}^3$, плотность воды $\rho_{\text{в}} = 1\unit{г/см}^3$.
}
\setcounter{notask}{1}